金融High Tea——一個贏錢的阿伯

上個星期講到五個可以令你輸大錢無得退休的原因，各界反應熱烈。好多朋友話會剪低篇文章，貼喺牆上面，時刻提醒自己，更會畀仔女睇，叫佢哋唔好做呢啲蠢事。

特別係文章裏面提到的碌卡消費，原來好多人都唔知道只還最低還款額（Minpay），年息會去到35厘，還唔足Minpay，仲升到40厘咁恐怖。之前有網友問我，上海同香港股市互聯互通，個市會唔會轉好呀？佢可唔可以碌卡借錢入定貨？又問我有冇股介紹？

碌卡炒股無運行

我話其他投資問題答你唔到，但碌卡炒股呢個問題就非常容易答。唔碌卡借錢，一年已經慳到35%至40%啦。呢個世界，幾難至搵到一年必穩賺咁多的投資？即使係世界第二大富豪、股神巴菲特，佢投資的每年平均回報都係15%至20%，如果你搵到一項投資，可以年賺35%至40%，年年如是，過得二三十年，你就可以做世界首富啦。攞你錢的發卡公司賺咁多錢，等如你畀人攞緊咁多錢，你就知幾大鑊啦。所以，欠緊卡數嘅人，還卡數就係穩賺不賠的投資啦。

你可能會問，借卡數炒股，唔使借成年，借一兩個月炒完賺咗咪還番畀佢囉。我就話財不入急門，你愈心急要一炒即中，通常就死硬啦，想一兩個月，結果就借咗一兩年，利疊利，命都無。

有網友早前都問過我，唔借錢，唔炒股，唔搏殺，邊有回報？點會發達？講起回報，我經常講要分開「投資的我」同「投機的我」，「投資的我」買大股無死錯人，每年低揸高沽就掂，甚至長揸都得。好多人覺得好悶，覺得這種做法唔會成功，就唔會做。我不妨講個成功的真實個案，同大家分享。

我有個朋友的90歲老爸剛剛過身。清點遺物時，發現竟然留低價值160萬的股票。仔女都非常驚訝，點解老爸會剩低咁多錢？或有人話，160萬，都唔算好多。但呢位阿伯後生未退休時，只係啤膠工人，每月收入肯定唔會多。阿伯過身時90歲，65歲退休，已經退休25年，正當係啤膠行業開始式微的時候。老實講，一個啤膠工人，退了休25年，死後仲剩低160萬遺產。你話喺香港唔可以累積財富，又係唔係太睇小自己呢？

唔聲唔聲成小富

我同朋友了解一下，點解佢老爸一個草根工人可以剩到咁多錢成為小富。朋友所知不詳，只知梗概。他老爸煙酒不好，平時唔會亂花錢，25年前攞到幾十萬退休金，大部份買了股票。佢老爸買嘅股票，都係大股，例如中電（002）、長實（001）、和黃（013）同中鋁（2600）之類。買咗之後，唔經常進進出出，通常係見到回報比較高嘅時候才沽出。平時就靠老人金、股息同仔女少少飲茶錢，就搞掂日常生活。

朋友舉了他老爸買中電嘅例子。早幾年約30幾元買入，坐咗幾年，食咗幾年息，2009年見到股價升到60幾蚊，就沽咗。眼光又的確幾準，中電之後跌番落去50幾元，上星期至上番60元，阿伯沽完中電都差唔多啦。朋友話老爸平時都有睇吓報紙，會留意吓中電的生意情況，但唔覺得佢對中電有咩遠見卓識，只係覺得中電係電力公司夠穩陣，又派高息，所以就買吓；至於沽貨係見佢當時升得咁快咁急所以沽，亦唔係睇通佢有乜唔妥。

低揸大股慢慢坐

阿伯最後剩低的股票，比較多的是和黃，佢2009年時入貨（應是沽了中電套現咗），股價只係70幾蚊，上周已經升到106蚊。講開和黃，順帶一提陸羽仁在三年前和黃70幾蚊嘅時候，都講過幾次，和黃未來幾年盈利應有增長，買得過。當時我公司有位靚女睇完呢個專欄，就問我好唔好買，我話短期上落唔敢包，睇中長線就可以，靚女就買咗，到最近沽出部份，執咗唔少，話要多謝我。我話唔使多謝，賺錢都係因為佢夠耐性，可以坐足幾年，無買完回少少就走啫。

講番阿伯，睇佢一生經歷，讀書唔多，收入微薄，後生時仲有少少好食懶飛，鍾意就開工，唔鍾意就唞吓，到老來才定性。退休25年，90歲過身，死咗之後遺產160萬元。如果大家有用過我喺《巴士的報》（）搞的「巴士的退休資金計算機」，都會知道夠錢畀自己到90歲過身都唔易，阿伯仲剩番咁多畀仔女，可以稱得上係一個成功的投資者。

唔明股票唔去買

大家不妨睇睇阿伯的投資經驗，有甚麼地方值得我哋參考同記取。首先係佢唔會買三四五六線、古靈精怪嘅股票。阿伯成日話，讀得書少，有好多嘢唔明，怕俾人滾，就唔會買古靈精怪嘅股票，只會買大公司股票，因為知佢哋做緊乜，中電發電、長實起樓、和黃做超市碼頭，隨口講得出。我聽到之後滴晒汗，一個啤膠工人同股神巴菲特講買股嘅方法，其實差唔多？巴菲特之所以唔買科網股，冇中招，原因就係佢唔識科網呢盤生意，所以就冇買。好多人想刀仔鋸大樹，買一博十，專買古靈精怪的股票，結果連刀仔都輸埋。

第二點係專買藍籌大股，貪佢哋穩陣，唔會執笠。阿伯成日都問，呢間公司唔會執笠啩？可能係後生的時候見過銀行擠提，銀行執笠，話60年代恒生都試過擠提啦。所以對公司穩唔穩陣，特別小心，連銀行股都唔買。買股死坐最怕公司執，佢要避開可能執笠的大股。

長揸連息都食埋

第三點係肯長揸。呢個同佢買股想食息有關係。所以會揀比較高息的股票。和黃買咗之後，股價下跌，都冇所謂，可以坐吓，收吓息。見到升，都唔需要急着沽出。佢成日講，沽咗隻股票，都唔知買乜。長揸，就可以食到較大的累積升幅。

自我控制最重要

第四點同投資組合無關，但同人生觀有關，係量入為出。阿伯好早已經離開仔女，獨自生活，主要靠自己養活自己。雖然花費不多，但生活也算開心。財經報紙經常睇，但落注唔多，問佢睇咁多做乜，佢話可以知道世界發生乜事，可以知多啲，充實自己。其實，當你對世界發生嘅事知得愈多，愈了解，就愈想有行動，忍唔住在股場進進出出，控制唔到自己。至於阿伯點樣能夠知得多，買賣得少，點解咁忍得手就唔知啦，可能係怕買得多會輸唔夠錢生活，亂炒股都係一種花費。

佢生活能夠做到量入為出，睇住有幾多股息收入，仔女會畀幾多茶錢，生果金有幾多，就使幾多錢。事實上，生活過得開心，又唔一定要豪花。最難得的是阿伯知道自己未來的生活係點。而好多人都沒有這個概念，無諗過退休以後，生活會係點過。

《巴士的報》搞那個「巴士的退休資金計算機」，好多網友撳完之後大歎，點得呀，點可以累積到咁多錢夠退休呀，唔會成功嘅。我就舉一個無乜讀過書嘅啤膠工人成功故事畀大家睇睇，要做到財務自由，其實唔難。關鍵係知道自己要做啲乜，又肯去做，就雖不中，亦不遠矣。問題係好多人都唔肯去節制自己。

不知道大家是否記得，幾年前有一名英國籍退休法官，因騙取綜援被控。當年佢在香港做法官，仲係老外，一年可以賺幾多錢？但點解退休後要住公屋，仲要呃綜援？錢去晒邊？唯一的解釋就係亂咁使錢啦。

所以話，做唔做得到財務自由，退唔退到休，與讀幾多書、每月賺幾多錢無關。香港係資本主義社會，錢會搵錢，以資本累積資本容易，狂花錢損耗資本呀。

陸羽仁

POST錯台

買左大貓10年以上
平均價5x 好廢